美減稅在即 中國製造業勢危

【財經專題】
「用美國貨、聘美國人、美國優先」，是特朗普上周就職演說的重點內容，上任後他一再會見美企巨頭，威逼利誘製造業回流美國。手機代工龍頭富士康已率先回應，宣佈擬在美國設廠。特朗普的激進政策正一步步成為現實，令處於困境的中國製造業雪上加霜。
上任不足一周，特朗普已分別召見美國汽車、鋼鐵、電子、化工多家巨企高層，敦促製造業回流。會面中，他重申將把美國企業稅率，由目前35%最多降至15%；除誘之以利外，更威脅將對非美國境內製造的產品徵收邊境稅。雖然尚未有實質政策，但美國商界已馬上「畀面」，美國第二大汽車公司福特宣佈取消在墨西哥建廠計劃，改而在密歇根州投資7億美元（約54億港元）。

特朗普利誘企業回流
特朗普曾多次表示，蘋果應該將iPhone的製造工廠搬回美國。手機代工龍頭富士康在1月22日宣佈，擬投資70億美元（約543億港元）在美國設廠，總裁郭台銘表示，在合作夥伴日本軟銀集團的行政總裁孫正義與特朗普在去年12月商談後，公司才考慮這一計劃，暗示是受到特朗普壓力。
澳新銀行大中華區首席經濟學家楊宇霆表示，特朗普政策看似激進，但成事機會越來越高。中國製造業面臨越來越大壓力，特別如富士康遷移美國，將帶動上下游大量手機、電子產業撤出中國。
中國製造業成本日益高昂，目前已有大量企業搬至美國。福耀玻璃（3606）董事長曹德旺去年在美國投資10億美元（約78億港元）設立工廠，並公開炮轟中國製造業成本遠高於美國，引起轟動。他指中國製造業的綜合稅務比美國高35%；設廠土地基本免費；電價是中國一半，天然氣只有中國五分一，美國高速公路不收費，運輸成本遠低中國。
瑞穗證券首席經濟學家沈建光表示，中國企業稅負高，如果美國企業所得稅再大幅降至15%，對美國製造業是很大推力，對中國製造業是很大壓力。他指手機、電子、鋼鐵、機械等行業高危。

幾時先徵收強國45%反傾鎖關稅呀

強國死 香港生

中國或成最大贏家

回流番美國，自動化生產，機械既股票會有jetso

油又升
電又升

CGNX
Robotic ETF ROBO

點解？想知

但美國正處於加息週期，加息令佢債券息口上升，同時trump政策係減稅加大政府投資，但都需要錢，只好加大放債，推高債務，長遠唔會有問題

美國債券點都有人買

美國債務不嬲都係咁